\documentclass{jsarticle}
% \input{../../preambles_common.sty}
\usepackage{amsmath,bm,amsthm,enumerate}
\input{../drwMacro.sty}
\input{./newthm_prob.sty}
\input{./emMacro.sty}
\setcounter{section}{\jobname} %% the filename should only contain numbers.
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
% \newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
% \newcommand{\E}{\bm{E}}
% \newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
% \newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[インダクタンス]
  真空（透磁率$\vperm$）に強さ$I_1$の定常電流が導線$C_1$に沿って流れている。
  \begin{minor}
    \item この電流が任意の位置$\pos$に作る磁束密度$\B_1(\pos)$を、Biot-Savartの
      法則を用いて積分形で表せ。
    \item この磁束密度$B_1$由来の、任意の単純な閉曲線$C_2$を貫く磁束$\Phi_2$を、ベクトル
      ポテンシャル$\bm{A_1}$を用いて積分形で表せ。
    \item 無限遠方に電流がないときのベクトルポテンシャルの表式を用いて、
      磁束$\Phi_2$が電流$I_1$および曲線$C_1,C_2$の形状のみに依って定ま
      る定数$M_{12}$に比例することを示せ。      
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[自己インダクタンス]
  導線を$N$回十分密に巻いたトロイダルコイル（内径$r$、外径$R$、高さ$h$）の自己
  インダクタンスを求めよう。なお、回転対称軸を含む断面は、辺の長さが
  $R-r,h$の長方形であり、導線は透磁率$\mu$の物体に巻かれているものとす
  る。
  \begin{minor}
    \item 自己インダクタンスとは何か、説明せよ。
    \item 導線の一巻あたりに生じる磁束$\Phi$を求めよ。
    \item トロイダルコイルに生じる誘導起電力を求めよ。
    \item トロイダルコイルが蓄えるエネルギーを求めよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[電線の自己インダクタンス]
  半径$a$の円を断面とする電線を二つ平行に並べ、互いに逆向きに電流$I$が流れ
  ている。
  電線の間隔は$d$で一定とし、太さ$a$と比べて非常に大きい($d\gg
  a$)として、電線の単位長さあたりの自己インダクタンスを求めよ。
\end{problem}
\begin{problem}[波動方程式]
  真空中（電荷密度$\rho=0$,電流密度$\bm{j}=0$）において、
  \begin{minor}
    \item 電場$\E$および磁束密度$\B$が従う二回微分方程式（波動方程式）
      を導け。
    \item 波数ベクトルを$\bm{k}$として波動方程式の特解（平面波解）を表
      せ。
    \item 電磁波の速さ$c$を誘電率$\epsilon_0$、透磁率$\vperm$を用いて表せ。
    \item 電磁波は横波であることを示せ。
  \end{minor}
\end{problem}
\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
